\exptitle{Электрический <<серый ящик>>}

\begin{wrapfigure}[6]{r}{6cm}
	\vspace{-1.5cm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
		\draw [thick] (0, 0) node[contact, fill = white, left] {}
			node[left] {$A$}
			to ++(0.5, 0) coordinate(A) node[contact] {}
			to ++(0, 1.25)
			to[resistor = {info = {$R_1$}}] ++(2, 0) coordinate(O1)
			to ++(0.5, 0) to[resistor = {info = {$R_x$}}] ++(1, 0)
		(O1) node[contact] {}
			to ++(0, -0.25)
			to[make contact] ++(0, -0.5)
			to ++(0, -0.25) node[contact] {}
			to[resistor = {info = {$R_4$}}] ++(0, -1.5) node[contact] {}
		(A) to ++(0, -1.25)
			to[resistor = {info' = {$R_2$}}] ++(2, 0)
			to[resistor = {info' = {$R_3$}}] ++(2, 0)
			to ++(0, 1.25) coordinate(B) node[contact] {}
			to ++(0.5, 0) node[contact, fill = white] {}
			node[right] {$B$}
		(B) to ++(0, 0.75)
			to ++(-1, 0) coordinate(R);
		\draw[thick, ->] (R) to++(0, 0.35);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Внутри «серого ящика» находятся $5$ резисторов, один из которых переменный (см. рисунок). Сопротивления двух резисторов известны и равны $R_1 = 1{,}0\unit{кОм}$ и $R_2 = 2{,}0\unit{кОм}$. Определите сопротивления резисторов $R_3$, $R_4$ и найдите, в каком диапазоне изменяется сопротивление переменного резистора $R_x$.

\expequipment{Мультиметр, <<серый ящик>> с выведенным наружу ключом и 	регулировочной ручкой переменного резистора}

\medskip

\solution{
    Подсоединим омметр к выводам «серого ящика» (СЯ) и убедимся, что его показания изменяются в зависимости от положения ключа и регулятора переменного резистора. В случае, когда мост сбалансирован, общее сопротивление цепи не должно зависеть от того, замкнут или разомкнут ключ. Изменяя сопротивление переменного резистора, сбалансируем мост (периодически проверяя, изменяется или нет общее сопротивление в зависимости от положения ключа). Запишем показание омметра $\Omega_1 = 2,0 \unit{кОм}$ для сбалансированного моста. Так как в этом случае отношение сопротивлений $R_3 / R_2 = R_x/R_1 = \alpha$, то $\Omega_1 = (\alpha + 1) \frac{R_1 R_2}{R_1 + R_2}$. С учетом приведенных в условии данных, значение $\alpha = 2$, а сопротивление резистора $R_3 = 4,0 \unit{кОм}$.
    
    Теперь, зная сопротивление трех резисторов, можно найти диапазон значений сопротивлений переменного резистора. Для этого, не замыкая ключа, определим минимальное и максимальное (в зависимости от положения регулятора) сопротивление всей цепи. В общем виде:
    $$R_x = \frac{\Omega (R_1 + R_2 + R_3) - R_1 (R_2 + R_3)}{R_2 + R_3 - \Omega} {,}$$
    где $\Omega$~--- показания омметра.
    
    Минимальное показание омметра $\Omega_\text{min} \approx 0,71 \unit{кОм}$, а максимальное $\Omega_\text{max} \approx 3,0 \unit{кОм}$. Из чего следует, что $0 < R_x < 5,0 \unit{кОм}$.
    
    Сопротивление резистора $R_4$ можно определить, замкнув ключ при том положении регулятора, когда омметр показывает минимальное сопротивление (сопротивление переменного резистора равно нулю). Показание омметра $\Omega_4 = 0,71 \unit{кОм}$. С учетом того, что $\Omega_4 = \frac{R_1 (R_2 + R_{34})}{R_1 + R_2 + R_{34}}$, где $R_{34} = R_3 R_4 / (R_3 + R_4)$, получим:
    $$R_4 = R_3 \frac{(R_1 + R_2) \Omega_4 - R_1 R_2}{R_1 (R_2 + R_3) - (R_1 + R_2 + R_3) \Omega_4} \approx 0,5 \unit{кОм} {.}$$
    
    Погрешность можно грубо оценить по числу значащих цифр, входящих в формулы величин. Разумные значения погрешности 5--10\%.
}
